{
    "paper_id": "2799596d63ac79dd9222208681f0372b75f30e5b",
    "metadata": {
        "title": "Investigaci\u00f3n original Mapeo de protocolos de investigaci\u00f3n, publicaciones y colaboraciones sobre la COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe",
        "authors": [
            {
                "first": "Evelina",
                "middle": [],
                "last": "Chapman",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Fundaci\u00f3n Oswaldo Cruz",
                    "location": {
                        "settlement": "Brasilia",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eduardo",
                "middle": [],
                "last": "Illanes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Mayor",
                    "location": {
                        "settlement": "Santiago",
                        "country": "Chile"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ludovic",
                "middle": [],
                "last": "Reveiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud",
                    "location": {
                        "settlement": "Washington",
                        "region": "D.C"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carla",
                "middle": [],
                "last": "Saenz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud",
                    "location": {
                        "settlement": "Washington",
                        "region": "D.C"
                    }
                },
                "email": "saenzcar@paho.org"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Este es un art\u00edculo de acceso abierto distribuido bajo los t\u00e9rminos de la licencia Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 IGO, que permite su uso, distribuci\u00f3n y reproducci\u00f3n en cualquier medio, siempre que el trabajo original se cite de la manera adecuada. No se permiten modificaciones a los art\u00edculos ni su uso comercial. Al reproducir un art\u00edculo no debe haber ning\u00fan indicio de que la OPS o el art\u00edculo avalan a una organizaci\u00f3n o un producto espec\u00edfico. El uso del logo de la OPS no est\u00e1 permitido. Esta leyenda debe conservarse, junto con la URL original del art\u00edculo. Cr\u00e9dito del logo y texto open access: PLoS, bajo licencia Creative Commons Attribution-Share Alike 3.0 Unported. Results. Among the protocols, 63.0% were therapeutic studies, 10% focused on prevention, and 45% were collaborative; 64% of the protocols received no funding from industry; 23% of the publications were not peerreviewed and 23% were collaborative in nature. The most frequent study designs were systematic reviews and cross-sectional studies; 47.1% of studies were conducted in health facilities and 22% in community settings; 38.0% focused on diagnosis and 27.9% on prognosis. A qualitative synthesis was performed by line of care and approach strategies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "There was an increase in the number of collaborative research studies relative to earlier studies and in protocols not funded by industry. The proposed research agenda was covered in large part as the pandemic unfolded.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Objetivo. Mapear protocolos de investigaci\u00f3n, publicaciones y colaboraciones sobre la enfermedad por el coronavirus 2019 (COVID-19, por su sigla en ingl\u00e9s) desarrollados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC). M\u00e9todos. Se incluyeron protocolos registrados en plataformas internacionales y publicaciones de investigaciones que consideraron poblaci\u00f3n, datos y autores de ALC. La fuente de informaci\u00f3n para los protocolos fue principalmente la Plataforma Internacional de Registro de Ensayos Cl\u00ednicos (ICTRP, por su sigla en ingl\u00e9s) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; para las publicaciones se utilizaron bases electr\u00f3nicas y repositorios espec\u00edficos sobre la COVID-19. Se realizaron b\u00fasquedas de las publicaciones hasta el 11 de noviembre y de los protocolos hasta el d\u00eda 30 de noviembre de 2020, inclusive. La informaci\u00f3n de los protocolos se extrajo seg\u00fan variables estandarizadas de la plataforma ICTRP y la de las publicaciones, seg\u00fan criterios preestablecidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Resultados. De los protocolos, 63,0% fueron estudios sobre terapias, 10% de prevenci\u00f3n y 45% fueron colaborativos. Con respecto al financiamiento, 64% de los protocolos no provino de la industria. En cuanto a las publicaciones, 23% fueron sin revisi\u00f3n de pares y 23% fueron colaborativas. Los dise\u00f1os m\u00e1s frecuentes fueron las revisiones sistem\u00e1ticas y estudios de corte transversal; 47,1% fueron realizados en servicios de salud y 22% en el \u00e1mbito comunitario; 38,0% se enfocaron en el diagn\u00f3stico y 27,9% en el pron\u00f3stico. Se realiz\u00f3 una s\u00edntesis cualitativa seg\u00fan la l\u00ednea de cuidado y las estrategias de abordaje. Conclusiones. Se observ\u00f3 un aumento del n\u00famero de investigaciones colaborativas en comparaci\u00f3n con estudios anteriores y de protocolos no financiados por la industria. La agenda de investigaci\u00f3n propuesta se cubri\u00f3 en gran parte conforme al avance de la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Palabras clave COVID 19; agenda de investigaci\u00f3n en salud; Am\u00e9rica Latina; Regi\u00f3n del Caribe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "En enero de 2020, el Comit\u00e9 de Emergencias del Reglamento Sanitario Internacional declar\u00f3 el brote de coronavirus una emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional (1) . Desde el inicio, fue claro el imperativo \u00e9tico de hacer investigaci\u00f3n para encontrar intervenciones para este virus que r\u00e1pidamente devino una pandemia. En febrero de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), junto con la Colaboraci\u00f3n Global de Investigaci\u00f3n para la Preparaci\u00f3n de Enfermedades Infecciosas (GLOPID-R, por su sigla en ingl\u00e9s), organiz\u00f3 un foro global sobre investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n sobre la enfermedad por el coronavirus 2019 (COVID-19 por su sigla en ingl\u00e9s). Los expertos identificaron brechas de conocimiento y prioridades de investigaci\u00f3n y se estableci\u00f3 una agenda de investigaci\u00f3n con nueve categor\u00edas (2) (cuadro 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "La pandemia de COVID-19 ha impulsado a los pa\u00edses con alto nivel de ingreso a una producci\u00f3n cient\u00edfica elevada para encontrar soluciones sanitarias y controlar la enfermedad y su avance (2) . Sin embargo, hay menor conocimiento sobre la producci\u00f3n en pa\u00edses de ingresos medios y bajos, entre los cuales se encuentran la mayor\u00eda de los pa\u00edses de ALC. Un reciente estudio mape\u00f3 los ensayos cl\u00ednicos para COVID-19 registrados en la Plataforma de Registros de Ensayos Cl\u00ednicos (ICTRP, por su sigla en ingl\u00e9s) de la OMS, que es el escenario m\u00e1s espec\u00edfico a nivel regional (3) . Sin embargo, se debe considerar que los ensayos cl\u00ednicos constituyen solo un subconjunto de las investigaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este informe fue realizar un mapeo de protocolos de investigaci\u00f3n registrados y de investigaciones publicadas sobre COVID-19, cuyo objeto de estudio estuviera relacionado con ALC, y cotejar los resultados con la agenda de investigaci\u00f3n propuesta por la OMS (2) . Adem\u00e1s, se decidi\u00f3 explorar la colaboraci\u00f3n o patrocinio entre diferentes pa\u00edses, instituciones u organizaciones a trav\u00e9s de investigaciones o protocolos colaborativos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Se realizaron b\u00fasquedas de las publicaciones hasta el 11 de noviembre y de los protocolos hasta el d\u00eda 30 de noviembre de 2020, inclusive. Se consultaron las siguientes bases y repositorios: Global research on coronavirus disease (COVID-19) de la OMS; el Portal Regional de la Biblioteca Virtual de Salud (BVS); LitCovid; COVID-19 Evidence Alerts de McMaster Plus y Google Scholar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica"
        },
        {
            "text": "Para la b\u00fasqueda de protocolos, el sitio principal fue la ICTRP. Otros sitios consultados fueron Clinicalstrial.gov (Estados Unidos de Am\u00e9rica), el Registro Brasilero de Ensayos Cl\u00ednicos (ReBEC); el Registro Peruano de Ensayos Cl\u00ednicos (RePEC); el Registro P\u00fablico Cubano de Ensayos Cl\u00ednicos (RPCEC); y otras plataformas de registro como COVID-NMA; Cochrane COVID-19 Study Register; Global Coronavirus COVID-19 Cl\u00ednical Trial Tracker. Se realizaron b\u00fasquedas adicionales en las referencias. Las estrategias de b\u00fasqueda se encuentran disponibles como material suplementario por solicitud a la autora de correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica"
        },
        {
            "text": "Criterios de inclusi\u00f3n para las publicaciones: a) publicaci\u00f3n relacionada con la pandemia COVID-19; b) publicaci\u00f3n que incluyera datos y pacientes de uno o varios pa\u00edses de ALC independientemente del origen del autor; c) autores con filiaci\u00f3n en pa\u00edses o instituciones de ALC, cualquiera fuera el sitio de investigaci\u00f3n. Se incluyeron estudios primarios anal\u00edticos observacionales, experimentales o cuasiexperimentales, como estudios de corte transversal con componente anal\u00edtico (an\u00e1lisis bivariado con medidas de asociaci\u00f3n, intervalos de confianza o significancia estad\u00edstica), estudios de casos y controles, cohortes, ensayos cl\u00ednicos controlados aleatorizados, estudios antes-despu\u00e9s controlados y series interrumpidas temporales. Adem\u00e1s, se incluyeron estudios de laboratorio (p. ej. prueba de efectividad de mascarillas), modelajes matem\u00e1ticos a trav\u00e9s de softwares especiales y revisiones sistem\u00e1ticas y revisiones de alcance. Criterios de exclusi\u00f3n: estudios descriptivos sin grupo de comparaci\u00f3n, editoriales, art\u00edculos de opini\u00f3n, evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y revisiones narrativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n de publicaciones y protocolos"
        },
        {
            "text": "Criterios de inclusi\u00f3n para protocolos: estudios experimentales u observacionales anal\u00edticos con criterios de alcance similares a las publicaciones y publicados en plataformas de registros acreditadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n de publicaciones y protocolos"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las definiciones operacionales del significado de \"colaboraci\u00f3n\" o estudios colaborativos, para las publicaciones, la colaboraci\u00f3n se defini\u00f3 en base a la coautor\u00eda; es decir, cuando en una publicaci\u00f3n participaban autores con filiaci\u00f3n de ALC, residentes o no en la Regi\u00f3n. Para los protocolos, la colaboraci\u00f3n se defini\u00f3 usando los campos prestablecidos de ICTRP \"patrocinador/colaborador\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n de publicaciones y protocolos"
        },
        {
            "text": "Publicaciones: Se incluyeron principalmente variables que respondan a la agenda conjunta de prioridades de investigaci\u00f3n planteadas por la OMS y GLOPID-R (cuadro 1) como, p.ej. las relacionadas con la interfaz humano-animal, experimentos en laboratorio, caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y manejo (desde el tamizaje hasta la rehabilitaci\u00f3n), vacunas, educaci\u00f3n, modo de transmisi\u00f3n del virus, trabajadores sanitarios como poblaci\u00f3n especial, entre Investigaci\u00f3n y desarrollo de terapias Brechas de conocimiento cr\u00edtico, protocolo maestro multic\u00e9ntrico para evaluar la eficacia y la seguridad, entre otros Investigaci\u00f3n y desarrollo de vacunas Desarrollar protocolo maestro multinacional para evaluar la eficacia y la seguridad, entre otros Consideraciones \u00e9ticas Marco de gobernanza de la investigaci\u00f3n definido que permita una colaboraci\u00f3n eficaz y \u00e9tica entre m\u00faltiples partes interesadas, entre otros",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables consideradas en el estudio"
        },
        {
            "text": "Integraci\u00f3n de las ciencias sociales en la respuesta al brote Desarrollar y emplear metodolog\u00edas y marcos te\u00f3ricos s\u00f3lidos para abordar los desaf\u00edos epid\u00e9micos y comprender las consecuencias no deseadas de las decisiones de control de la epidemia, entre otros OMS, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; GLOPID-R, Colaboraci\u00f3n Global de Investigaci\u00f3n para la Preparaci\u00f3n de Enfermedades Infecciosas (por su sigla en ingl\u00e9s). Fuente: adaptado de OMS y GLOPID-R (2). eliminados los duplicados, la selecci\u00f3n de art\u00edculos se realiz\u00f3 en dos etapas. Primero, se tamiz\u00f3 por t\u00edtulo y resumen; luego, se analizaron a texto completo. Por \u00faltimo, se realiz\u00f3 la extracci\u00f3n de datos de las publicaciones incluidas en una base elaborada ad hoc en Excel \u00ae . All\u00ed se realiz\u00f3 una nueva evaluaci\u00f3n de los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, y la clasificaci\u00f3n. Esta \u00faltima etapa se realiz\u00f3 por pares de manera independiente (figura 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables consideradas en el estudio"
        },
        {
            "text": "Los protocolos provenientes de ICTRP se gestionaron y diferenciaron por pa\u00edses, con las variables ya mencionadas. Los protocolos de Cuba se gestionaron por separado ya que, a pesar de ser un registro acreditado, no estaba incluido en ICTRP y no contaba en el momento de la b\u00fasqueda con la misma informaci\u00f3n estandarizada que ICTRP. El flujograma de las publicaciones y protocolos incluidos y excluidos se presentan en formato PRISMA (4) (figura 1). otros. Adem\u00e1s de los tipos de estudios y los campos de estudio, se incluyeron las siguientes variables en el mapeo: pa\u00edses inclui do, multic\u00e9ntrico o no, filiaci\u00f3n de los autores, tipo de publicaci\u00f3n, \u00e1mbito o contexto (hospital, otros servicios de salud, comunidad, entre otros), condici\u00f3n (personas sanas y personas enfermas o con factores de riesgo), etapa de ciclo de vida, y sexo y g\u00e9nero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selecci\u00f3n de protocolos y extracci\u00f3n de datos"
        },
        {
            "text": "Protocolos: pa\u00edses, etapa del protocolo (finalizado, reclutando, reclutamiento no iniciado y retirado o suspendido), n\u00famero de instituciones patrocinadoras o colaborativas involucradas, fuente de financiamiento, tipo de estudio (experimental u observacional), raz\u00f3n del estudio (tamizaje, diagn\u00f3stico, prevenci\u00f3n, tratamiento u otro) y sexo de los participantes del estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selecci\u00f3n de protocolos y extracci\u00f3n de datos"
        },
        {
            "text": "Se utiliz\u00f3 el software Endnote X9 \u00ae para gestionar las referencias obtenidas en las diferentes bases electr\u00f3nicas. En el registro cubano de ensayos cl\u00ednicos se encontraron 11 protocolos de intervenciones, siete de ellos en estado de reclutamiento de participantes. El objeto de estudio de estos fue variado, desde prevenci\u00f3n hasta terapias, sin m\u00e1s informaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selecci\u00f3n de las publicaciones y extracci\u00f3n de datos"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 187 publicaciones, de las cuales 23% correspondieron a prepublicaciones sin revisi\u00f3n de pares (preprint); 79% de las publicaciones fueron de autores de ALC con datos u objeto de estudio en la Regi\u00f3n; y 15% correspondieron a autores no pertenecientes a ALC pero que incluyeron datos de pa\u00edses de ALC tales como, por ejemplo, algunas revisiones sistem\u00e1ticas y modelajes colaborativos. Seis por ciento de las publicaciones fueron de autores con filiaci\u00f3n en ALC, pero, con datos u objeto de estudio que no incluyeron pa\u00edses o territorios de ALC (figura 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de las publicaciones"
        },
        {
            "text": "Ciento cuarenta y cuatro (77%) publicaciones incluyeron autores de un solo pa\u00eds o territorio. De estas, 15 (10,4%) fueron estudios multic\u00e9ntricos. De las restantes, 44 (34,1%) correspondieron a revisiones sistem\u00e1ticas y revisiones de alcance; y 43 (23%) publicaciones incluyeron dos o m\u00e1s pa\u00edses o territorio en el estudio (rango: 2-24 pa\u00edses; promedio: 4,2) de las cuales 19% fueron investigaciones multic\u00e9ntricas. Esto incluye investigaciones colaborativas y tambi\u00e9n la inclusi\u00f3n de datos de pa\u00edses o territorios como fuente secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de las publicaciones"
        },
        {
            "text": "En cuanto al \u00e1mbito de las investigaciones, 47,1% fueron realizadas en servicios de salud; 22% en el \u00e1mbito comunitario; y 17,7% fueron desarrolladas en computadoras, ya sea usando RESULTADOS Se recuperaron 6 216 referencias de publicaciones despu\u00e9s de eliminar duplicados y 4 105 referencias de protocolos. Al finalizar el proceso de selecci\u00f3n, se incluyeron 187 publicaciones y 401 protocolos para el an\u00e1lisis (figura 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de las publicaciones"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 401 registros de 20 pa\u00edses. La mayor\u00eda fueron de Argentina, Brasil (m\u00e1s de la mitad), Chile, Colombia, Cuba, M\u00e9xico y Puerto Rico (figura 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de los protocolos"
        },
        {
            "text": "De los protocolos registrados, 75,3% correspondieron a estudios de intervenci\u00f3n; 13,5% estaban finalizados; 66,7% se encon traba reclutando; 20% sin iniciar y 1,6% retirados (la mayor\u00eda eran ensayos que evaluaron la hidroxicloroquina).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de los protocolos"
        },
        {
            "text": "Sesenta y tres por ciento de los protocolos registrados fueron estudios sobre terapias; 10% sobre prevenci\u00f3n (incluidas las vacunas); 25% con categor\u00eda \"otro\" que incluye caracterizaciones cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas; y solo 2% fueron estudios de tamizaje y diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de los protocolos"
        },
        {
            "text": "Con respecto al financiamiento, 24% de los protocolos fueron financiados por la industria; 12% por la industria asociada a otra fuente, y 64% del financiamiento provino de otras fuentes como fundaciones, organismos internacionales, ministerios y universidades. En 45% de los protocolos se encontr\u00f3 el involucramiento de dos o m\u00e1s instituciones patrocinadoras o colaborativas que, adem\u00e1s, pod\u00edan comprender muchos sitios de un mismo pa\u00eds o muchos pa\u00edses. Diagn\u00f3stico. Se incluyen estudios de diferentes categor\u00edas: pruebas diagn\u00f3sticas con muestras biol\u00f3gicas o utilizaci\u00f3n de radiolog\u00eda, instrumentos de diagn\u00f3stico o predicci\u00f3n de gravedad cl\u00ednica, caracterizaci\u00f3n de diferentes poblaciones relacionadas con condiciones, estilos de vida o factores de riesgo o agravaci\u00f3n de la enfermedad que no re\u00fanen requisitos de dise\u00f1o para ser considerados como factores pron\u00f3sticos, y descripci\u00f3n de s\u00edntomas de salud mental relacionados con la pandemia. Se incluyeron 71 estudios con los siguientes dise\u00f1os: 33 de corte transversal, 20 revisiones sistem\u00e1ticas, 9 modelajes estad\u00edsticos o matem\u00e1ticos, 6 cohortes, 1 de casos y controles y 1 cuasiexperimental. Estos estudios se clasificaron de la siguiente manera: 15 sobre pruebas diagn\u00f3sticas que utilizan muestras biol\u00f3gicas o radiolog\u00eda, 4 sobre instrumentos de diagn\u00f3stico o predicci\u00f3n de gravedad cl\u00ednica, 32 sobre la caracterizaci\u00f3n de diferentes poblaciones, 19 sobre salud mental y uno sobre innovaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de los protocolos"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. Se incluyen 21 estudios con los siguientes dise\u00f1os: 9 ensayos cl\u00ednicos, 8 revisiones sistem\u00e1ticas, 3 cohortes y 1 estudio en animales. Se describen seg\u00fan la presencia de intervenci\u00f3n farmacol\u00f3gica o no farmacol\u00f3gica, la mayor\u00eda de los ensayos se realizaron utilizando las intervenciones habituales como grupo control. Muchos de los estudios no fueron ciegos: tres sobre cloroquina e hidroxicloroquina, cuatro sobre anticuerpos, dos sobre azitromicina, tres sobre antivirales y antirretrovirales, dos sobre corticoides, dos sobre anticoagulantes, uno sobre N-acetilciste\u00edna, uno sobre la posici\u00f3n prona, uno sobre intervenciones psicol\u00f3gicas y dos sobre m\u00faltiples tratamientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados de los protocolos"
        },
        {
            "text": "Se incluyen 52 estudios con los siguientes dise\u00f1os: 26 cohortes, 9 revisiones sistem\u00e1ticas, 10 estudios de modelaje estad\u00edstico o matem\u00e1tico, 4 de corte transversal y 3 casos y controles. Los factores de riesgo y pron\u00f3stico se han agrupado en 6 categor\u00edas: 15 estudios inclu\u00edan los factores asociados a grupos espec\u00edficos, 19 inclu\u00edan factores asociados a comorbilidades y condiciones cr\u00f3nicas, 10 inclu\u00edan predictores de desenlace utilizando herramientas o desarrollando nuevos softwares como, por ejemplo, modelajes matem\u00e1ticos. En aquellas publicaciones de estudios que involucran personas, se observ\u00f3 que 38% estaban abocadas a realizar diagn\u00f3stico de la enfermedad y a caracterizarla en distintos aspectos, individuales o colectivos. El pron\u00f3stico de la enfermedad se analiz\u00f3 en 27,9% de los estudios. Los aspectos de prevenci\u00f3n y tratamiento ocuparon aproximadamente 13% cada uno. Tres por ciento de las publicaciones incluyeron ni\u00f1os y embarazadas. Solo en 36,3% se identific\u00f3 la edad de los participantes, y en la mayor\u00eda de los estudios, se consideraron ambos sexos (74,8%). Los dise\u00f1os que m\u00e1s se publicaron fueron las revisiones sistem\u00e1ticas y de alcance (26,7%), seguidos de 22,9% de estudios de corte transversal anal\u00edticos y estudios de cohortes (20,0%). Treinta y tres (17,6%) estudios fueron distintos tipos de modelajes, sobre todo algoritmos para analizar la evoluci\u00f3n de la pandemia y efectos de las medidas de control, como los confinamientos. Se localizaron 11 ensayos cl\u00ednicos aleatorizados (5,8 %) . Los estudios restantes fueron estudios filogenia del virus en laboratorio para trazabilidad y experimentos en laboratorio (pruebas de eficacia de mascarillas o suero equino, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1513,
                    "end": 1520,
                    "text": "(5,8 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de enfermar y pron\u00f3stico."
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 una s\u00edntesis cualitativa de los estudios en cinco grandes grupos: 1) prevenci\u00f3n, 2) diagn\u00f3stico, 3) tratamiento, 4) factores de riesgo y pron\u00f3stico, y 5) otras publicaciones que no corresponden a las categor\u00edas anteriores (figura 4 y m\u00e1s detalles en el material suplementario disponible por los autores).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntesis cualitativa de las publicaciones."
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 19 estudios con los siguientes dise\u00f1os: 7 revisiones sistem\u00e1ticas, 3 descriptivos, 1 de cohorte, 2 series de tiempo interrumpidas, 4 modelajes, 1 ensayo cl\u00ednico y 1 art\u00edculo de innovaci\u00f3n. En cuanto al objeto de investigaci\u00f3n, los estudios se clasificaron de la siguiente manera: seis eran sobre medidas de control social, seis sobre elementos de protecci\u00f3n personal, uno sobre vacunas, uno sobre sexualidad, dos sobre el manejo de pacientes con sospecha diagn\u00f3stica, dos sobre la poblaci\u00f3n en riesgo, y uno sobre el uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. COVID-19 que all\u00ed se mencionan fueron las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y los aspectos epidemiol\u00f3gicos. Al inicio de la pandemia, los dos pa\u00edses l\u00edderes fueron China con 60 y Estados Unidos con 21 art\u00edculos, con una sola publicaci\u00f3n de autores latinoamericanos (6, 9) . El crecimiento de publicaciones sobre COVID-19 en ALC durante 2020 fue constante y solo una peque\u00f1a parte fueron investigaciones (7) que se caracterizaron, adem\u00e1s, por la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica, la publicaci\u00f3n en revistas de alto impacto y con gran visibilidad en redes sociales (10) . Se define como publicaci\u00f3n \"colaborativa\" seg\u00fan la pertenencia institucional de los autores (la primera afiliaci\u00f3n y, si hubiere, una segunda) que incluya m\u00e1s de un pa\u00eds o territorio, como una variable indirecta en el marco de la pandemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 853,
                    "text": "(6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 856,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1143,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n."
        },
        {
            "text": "Con respecto a los protocolos en particular, se localizaron 401 de ALC, que representaban 9,7% de los protocolos en todo el mundo identificados en distintas plataformas. De ellos, cerca de 70% se concentraban en Argentina, Brasil y M\u00e9xico. Esto coincide con un estudio reciente en el que se observa, adem\u00e1s, que el registro de protocolos se increment\u00f3 en m\u00e1s de 4% (3). En ese mismo estudio, 28% de los protocolos correspondi\u00f3 a dise\u00f1os observacionales y 72% a estudios de intervenci\u00f3n (este \u00faltimo un poco menor a nuestros hallazgos de 75%). Carracedo et al. tambi\u00e9n encontraron que 88% de los ensayos cl\u00ednicos se focalizaron m\u00e1s en terapias que en prevenci\u00f3n (3). Nosotros vimos que, del total de los protocolos, 63% eran estudios sobre terapias y 10,1% sobre prevenci\u00f3n, incluidos ensayos de vacunas. Esta diferencia podr\u00eda explicarse por el diferente denominador, o simplemente, que el estudio de otras intervenciones no terap\u00e9uticas se est\u00e1 incrementando.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolos"
        },
        {
            "text": "Los protocolos colaborativos se duplicaron en los \u00faltimos meses en ALC. En este mapeo, encontramos que 45,5% de los protocolos involucr\u00f3 a dos o m\u00e1s pa\u00edses o territorios, mientras que en el estudio de Carracedo solo 18,2% de los ensayos cl\u00ednicos computacionales o matem\u00e1ticas, en 4 se trataron los factores relacionados con par\u00e1metros biol\u00f3gicos, en 3 los factores sociales y en uno, miscel\u00e1neas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolos"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 24 estudios con los siguientes dise\u00f1os: 14 modelos computacionales, 6 revisiones sistem\u00e1ticas, 3 de corte transversal y 1 ensayo aleatorizado. En cuanto al objeto de investigaci\u00f3n se clasificaron en: ocho estudios gen\u00e9ticos, tres bioqu\u00edmicos e inmunol\u00f3gicos, dos sobre propagaci\u00f3n del virus, dos relacionados con servicios de salud, dos sobre informaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, y siete miscel\u00e1neos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros estudios"
        },
        {
            "text": "A poco menos de un a\u00f1o de inicio de la pandemia de COVID-19, las publicaciones de ALC fueron dirigidas fundamentalmente al diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico de la enfermedad y, en menor medida, a tratamientos o aspectos preventivos. De estas publicaciones, una cuarta parte fueron prepublicaciones y 25% fueron colaborativas. En cuanto a los protocolos, la mayor\u00eda estaban en ejecuci\u00f3n, destac\u00e1ndose el esfuerzo colaborativo en casi la mitad de estos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Como consecuencia de la pandemia, algunos pa\u00edses y territorios retrocedieron en cuanto a la producci\u00f3n cient\u00edfica, y otros vieron la crisis como una oportunidad, colocando a la ciencia, adem\u00e1s, en una posici\u00f3n pol\u00edtica de mayor relevancia (5) . La lucha contra la pandemia requiri\u00f3 generar conocimiento para la toma de decisiones en todas sus dimensiones (6, 7) y, en lo posible, centrarse en ensayos controlados aleatorios y otros estudios anal\u00edticos bien dise\u00f1ados con un gran n\u00famero de participantes para producir evidencia s\u00f3lida r\u00e1pidamente (3) y mediado por agendas de investigaci\u00f3n consensuadas (8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Un reciente estudio bibliom\u00e9trico ha evaluado los 100 art\u00edculos m\u00e1s citados a nivel mundial. Los campos de estudio sobre la enfermedad y que fueron posteriores al documento de OMS (15) (16) (17) (18) (19) (20) . Sin embargo, no es el objetivo de este mapeo cotejarlas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Por la fecha de corte de b\u00fasqueda, algunos protocolos y publicaciones pueden haber sido excluidos, entre ellos protocolos de terapias y vacunas. Otros protocolos pueden haber sido omitidos por las dificultades para cotejar datos de los registros propios de los pa\u00edses. Por tratarse de una revisi\u00f3n de alcance, no se evalu\u00f3 la calidad metodol\u00f3gica de los estudios incluidos ni su incorporaci\u00f3n a la s\u00edntesis cualitativa. Los hallazgos deben ser considerados descriptivos y exploratorios. No se incluyeron estudios que no tuvieran alg\u00fan componente anal\u00edtico, que definimos como existencia de alguna comparaci\u00f3n con otro grupo o en el tiempo, lo que podr\u00eda incidir en la calidad de la evidencia a cambio de una potencial reducci\u00f3n en la variedad de las investigaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones de la revisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Debido al avance de las vacunas, se deber\u00eda considerar otros temas de investigaci\u00f3n como la equidad en el acceso a estas, la efectividad y la seguridad a mediano y largo plazo. La respuesta de los sistemas de salud de la Regi\u00f3n, incluido el recurso humano, deber\u00eda ser tambi\u00e9n una prioridad. Otra importante consideraci\u00f3n debe ser la calidad de la evidencia que aporten estos estudios por lo que es importante que haya una mayor cantidad de estudios observacionales anal\u00edticos y ensayos aleatorizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Dada la evoluci\u00f3n de la pandemia y su gran impacto en ALC, a pesar de los logros globales en cuanto al mejor conocimiento de la enfermedad, al tratamiento inespec\u00edfico de esta y la variedad de vacunas desarrolladas, surgen nuevos desaf\u00edos que muestran la necesidad de revisar la agenda mundial y construir una agenda de investigaci\u00f3n enfocada en temas prioritarios para ALC para un mayor impacto, tales como acceso los servicios de salud, la inequidad en la provisi\u00f3n de tratamientos efectivos, incluidas las vacunas, dentro de la Regi\u00f3n y comparado con pa\u00edses de mayores ingresos. Los escasos recursos en investigaci\u00f3n de la Regi\u00f3n podr\u00edan aprovecharse de mejor manera elaborando protocolos estandarizados e investigaciones colaborativas que ayuden a mitigar r\u00e1pidamente esta pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Contribuciones de los autores. EC, CS, LR concibieron el estudio y redactaron el protocolo. EC dise\u00f1\u00f3 y realiz\u00f3 las b\u00fasquedas de publicaciones y de protocolos y gestion\u00f3 las bases de ambos. EC y EI seleccionaron las publicaciones, hicieron la extracci\u00f3n de datos y clasificaci\u00f3n seg\u00fan criterios. EC proces\u00f3 toda la informaci\u00f3n de cuadros y figuras de ambas bases, escribi\u00f3 la primera versi\u00f3n del manuscrito, y los dem\u00e1s autores contribuyeron y efectuaron la revisi\u00f3n cr\u00edtica. Todos los autores han le\u00eddo y aprobado la versi\u00f3n final del manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Financiamiento. Este trabajo fue financiado por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud con fondos del gobierno de Alemania canalizados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses. Ninguno declarado por los autores."
        },
        {
            "text": "Declaraci\u00f3n. Las opiniones expresadas en este manuscrito son responsabilidad del autor y no reflejan necesariamente los criterios ni la pol\u00edtica de la RPSP/PAJPH y/o de la OPS. registrados eran estudios multinacionales. Este aumento se visualiza a pesar de la estrecha definici\u00f3n de colaboraci\u00f3n que utilizamos, y que considera principalmente la responsabilidad intelectual, pero podr\u00eda dejar afuera otras formas de colaboraci\u00f3n como, por ejemplo, el financiamiento (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses. Ninguno declarado por los autores."
        },
        {
            "text": "En cuanto a las publicaciones, 187 fueron incluidas en el an\u00e1lisis, lo cual represent\u00f3 3,0% del total de publicaciones localizadas de ALC a la fecha de nuestra b\u00fasqueda. Estudios bibliom\u00e9tricos a mayo de 2020 dan cuenta de entre 142 (12)y 257 publicaciones (7) para ALC. Otro an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico encontr\u00f3 que ALC estaba representado en 2,7\u00b10,6% (153 publicaciones con al menos un autor de ALC) sobre todas las publicaciones en el mundo (13) pero, a diferencia de nuestro estudio, en este an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico se incluy\u00f3 cualquier tipo de publicaci\u00f3n. Otros autores registraron, al inicio de la pandemia, que dos de cada tres art\u00edculos publicados en Am\u00e9rica Latina no aportaban conocimiento nuevo en la comprensi\u00f3n del efecto de la COVID-19 en la Regi\u00f3n (14) . Seg\u00fan nuestros hallazgos, a seis meses de estas publicaciones bibliom\u00e9tricas, los n\u00fameros crecieron de manera exponencial. Sin aplicar los criterios de exclusi\u00f3n preestablecidos, encontramos 6 216 publicaciones de ALC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 758,
                    "end": 762,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Publicaciones"
        },
        {
            "text": "Otro tema para destacar es que una de cada cuatro publicaciones no tuvo revisi\u00f3n de pares, sino que fueron prepublicaciones. Estos estudios, al ser presentados sin revisi\u00f3n de pares, podr\u00edan no tener la misma la calidad que los revisados (14) . Veinticinco por ciento de las publicaciones incorporaron varios pa\u00edses, y 20% fueron investigaciones multic\u00e9ntricas. Esto incluy\u00f3 investigaciones colaborativas y datos de pa\u00edses como fuente secundaria. Argentina, Brasil y Colombia fueron los pa\u00edses que tuvieron m\u00e1s conexiones con otros. Seg\u00fan otro estudio realizado en abril del 2020, Estados Unidos de Am\u00e9rica fue el pa\u00eds con mayor porcentaje de v\u00ednculos con pa\u00edses latinoamericanos sobre publicaciones de COVID-19 (10,94%), seguido de Brasil (9,85%), Italia (6,28%), Reino Unido (6,12%), Colombia (5,31%), Canad\u00e1 (4,22%), Alemania (4,17%) y Argentina (3,30%) (7).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Publicaciones"
        },
        {
            "text": "En cuanto a los temas abordados en las publicaciones, 66% estuvieron relacionados con el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico de la enfermedad, y muchas fueron revisiones sistem\u00e1ticas. Las que menos representaci\u00f3n tuvieron fueron las intervenciones en promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. Como la primera preocupaci\u00f3n a comienzos de la pandemia fue establecer los mecanismos de transmisi\u00f3n para establecer las medidas de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n adecuada (12) , se incluyeron 10 publicaciones relacionadas filog\u00e9nesis del virus y algunos modelajes matem\u00e1ticos que sirvieron para comprender estos mecanismos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Publicaciones"
        },
        {
            "text": "Consideramos que parte de la agenda de investigaci\u00f3n establecida por la OMS se fue cubriendo (2) . ALC tiene protocolos e investigaciones publicadas que cubren los aspectos de diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y la caracterizaci\u00f3n filogen\u00e9tica del virus. Existe, en menor grado, investigaci\u00f3n sobre el origen del virus, su prevenci\u00f3n y control, investigaci\u00f3n sobre vacunas, terapias o integraci\u00f3n de las ciencias sociales como respuesta al brote. La ausencia de integraci\u00f3n de las ciencias sociales a la investigaci\u00f3n en la Regi\u00f3n ha sido tambi\u00e9n destacada en otro ejercicio de prioridades (8) . Se encontraron tambi\u00e9n algunas innovaciones. Existen otros ejercicios de priorizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre COVID-19 m\u00e1s recientes y con preguntas concretas que tambi\u00e9n deber\u00edan tenerse en cuenta en la medida que se conoce m\u00e1s sobre",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 583,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Publicaciones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "WHO international health regulations emergency committee for the COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Epidemiol Health",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Ginebra: OMS; 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Mundial De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "A coordinated global research roadmap: 2019 novel coronavirus",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "El panorama de los ensayos cl\u00ednicos sobre COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: evaluaci\u00f3n y desaf\u00edos",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carracedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasan-Granier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Saenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reveiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Revista Panamericana de Salud Publica",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Preferred reporting items for systematic reviews and meta-analyses: the PRISMA statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liberati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tetzlaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "For science in Latin America",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wessel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Science",
            "volume": "369",
            "issn": "6505",
            "pages": "753--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Bibliometric Analysis of the100 Highly-cited Articles about COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Afshar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabrizi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Arch Bone Jt Surg",
            "volume": "8",
            "issn": "6",
            "pages": "748--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "An\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica latinoamericana y del Caribe sobre COVID-19 en PUBMED. Revista Cubana de Informaci\u00f3n en Ciencias de la Salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres Pascual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrell-Vallesp\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y Caribe: determinaci\u00f3n de prioridades en investigaci\u00f3n y llamado a la acci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "De Colombi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Canario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mestra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Med Hondur",
            "volume": "88",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical, laboratory and imaging features of COVID-19: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cardona-Ospina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Ocampo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Villamizar-Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Holguin-Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Escalera-Antezana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "An\u00e1lisis m\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica sobre COVID-19 en SCOPUS",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz N\u00fa\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "What is research collaboration? Research Policy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "An\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica latinoamericana sobre COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregorio-Chaviano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Limaymanta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Mesa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Biomedica",
            "volume": "40",
            "issn": "S2",
            "pages": "104--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Contributions of Latin American researchers in the understanding of the novel coronavirus outbreak: a literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fiesco-Sep\u00falveda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Serrano-Berm\u00fadez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "PeerJ",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "An\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica latinoamericana sobre COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Biom\u00e9dica",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Developing an environmental health sciences COVID-19 research agenda: results from the NIEHS disaster research response (DR2) work group's modified Delphi method",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Errett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Howarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shoaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couture",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosselli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Environ Res Public Health",
            "volume": "17",
            "issn": "18",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Research priorities for Long Covid: refined through an international multi-stakeholder forum",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "BMC medicine",
            "volume": "19",
            "issn": "1",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "COVID-19 and children's well-being: a rapid research agenda",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Dudovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Russ",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berghaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Iruka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dibari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Matern Child Health J",
            "volume": "2021",
            "issn": "",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Advancing Social Mission Research: A Call to Action",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Erikson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2022,
            "venue": "Acad Med",
            "volume": "97",
            "issn": "1",
            "pages": "30--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Health care workers and migrant health: Pre-and post-COVID-19 considerations for reviewing and expanding the research agenda",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Somani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Muntaner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "J Migr Health",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "A health systems resilience research agenda: moving from concept to practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Saulnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Canila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cobos",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dal",
                    "middle": [],
                    "last": "Zennaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De Savigny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "BMJ Glob Health",
            "volume": "6",
            "issn": "8",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Mapear protocolos de pesquisa, publica\u00e7\u00f5es e colabora\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a causada pelo coronav\u00edrus 2019 (COVID-19, na sigla em ingl\u00eas) desenvolvidos na Am\u00e9rica Latina e no Caribe",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Resumo Objetivo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "M\u00e9todos. Foram inclu\u00eddos protocolos registrados em plataformas internacionais e publica\u00e7\u00f5es de pesquisas que consideraram popula\u00e7\u00e3o, dados e autores da ALC. A fonte de informa\u00e7\u00e3o para os protocolos foi principalmente a Plataforma Internacional de Registros de Ensaios Cl\u00ednicos (ICTRP, na sigla em ingl\u00eas) da",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Para as publica\u00e7\u00f5es, foram utilizadas bases de dados eletr\u00f4nicas e reposit\u00f3rios espec\u00edficos sobre COVID-19. As publica\u00e7\u00f5es foram pesquisadas at\u00e9 11 de novembro, e os protocolos, at\u00e9 30 de novembro de 2020 (inclusive)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Organiza\u00e7\u00e3o",
                    "middle": [],
                    "last": "Mundial Da Sa\u00fade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "As informa\u00e7\u00f5es dos protocolos foram extra\u00eddas de acordo com vari\u00e1veis padronizadas da plataforma ICTRP e das publica\u00e7\u00f5es",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Em rela\u00e7\u00e3o ao financiamento, 64% dos protocolos n\u00e3o vieram da ind\u00fastria. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s publica\u00e7\u00f5es, 23% eram sem revis\u00e3o por pares e 23% eram colaborativas. Os delineamentos mais frequentes foram revis\u00f5es sistem\u00e1ticas e estudos transversais; 47,1% foram realizados em servi\u00e7os de sa\u00fade e 22% no \u00e2mbito comunit\u00e1rio",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Resultados. Dos protocolos, 63% eram estudos sobre terapias, 10% sobre preven\u00e7\u00e3o e 45% eram colaborativos",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Observou-se um aumento no n\u00famero de pesquisas colaborativas (em compara\u00e7\u00e3o com estudos anteriores) e de protocolos n\u00e3o financiados pela ind\u00fastria. A agenda de pesquisa proposta foi coberta, em grande parte, \u00e0 medida que a pandemia progredia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Conclus\u00f5es",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "N\u00famero de protocolos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe seg\u00fan el dise\u00f1o, el pa\u00eds y el territorio (n , Am\u00e9rica Latina y el Caribe; ICTRP, Plataforma de Registros de Ensayos Cl\u00ednicos, por su sigla en ingl\u00e9s). Fuente: elaboraci\u00f3n propia.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "gen\u00e9ticos, modelajes, organizaci\u00f3n de servicios, etc. ALC: Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "CUADRO 1. Prioridades de investigaci\u00f3n global del nuevo coronavirus 2019, marzo de 2020",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Una vez FIGURA 1. Flujograma de selecci\u00f3n de publicaciones y protocolos sobre la COVID-19 de pa\u00edses y territorios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Bases para identi car protocolos: COVID-19, enfermedad por el coronavirus 2019 (por su sigla en ingl\u00e9s); BVS, Biblioteca Virtual de Salud. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}