{
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 523,
                    "ref_id": "BIBREF1",
                    "start": 520,
                    "text": "[2]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einf\u00fchrung",
            "text": "Bereits im Dezember 2019 wurde \u00fcber eine in der Millionenmetropole Wuhan in China ausgebrochene Epidemie berichtet, die durch schwere Pneumonien und damit assoziierte Todesf\u00e4lle charakterisiert und durch einen neuen Coronavirus (Severe Acute Respiratory Syndrome -Corona Virus 2, SARS-CoV-2) ausgel\u00f6st waren. Die nachfolgende weltweite Ausbreitung im Sinne einer Pandemie der dann Corona-Virus-Disease-19 (COVID-19) genannten Infektion erfolgte u. a. mit einem ersten europ\u00e4ischen Hotspot in Norditalien im Februar 2020 [2] . Aufgrund der geografischen N\u00e4he \u00d6sterreichs zu Norditalien mit h\u00e4ufiger medialer Berichterstattung \u00fcber die \u00e4u\u00dferst problematische Situation im Nachbarland waren Beh\u00f6rden und Bev\u00f6lkerung bereits erheblich alarmiert, als am 25. Februar 2020 erstmals in \u00d6sterreich zwei Personen (italienischst\u00e4mmige Hotelmitarbeiter in Innsbruck, beide kamen aus der Provinz Bergamo) positiv auf COVID-19 getestet wurden. Nachfolgend stieg die Anzahl der positiv auf COVID-19 getesteten Personen in \u00d6sterreich rasch an, v. a. im Bundesland Tirol, sodass am 11. M\u00e4rz 2020 die \u00f6sterreichische Bundesregierung die Schlie\u00dfung aller nicht systemnotwendigen Einrichtungen inkl. der Schulen und Universit\u00e4-ten beschloss. Am 12. M\u00e4rz war dann der erste COVID-19-Todesfall in \u00d6sterreich zu verzeichnen und ab 15. M\u00e4rz 2020 wurde dann eine \u00f6sterreichweite generelle Ausgangsbeschr\u00e4nkung (\"Lockdown\") umgesetzt."
        },
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 298,
                    "ref_id": "BIBREF3",
                    "start": 295,
                    "text": "[4]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einf\u00fchrung",
            "text": "Zu diesem Zeitpunkt war allerdings unklar, wie viele der positiv auf CO-VID-19 getesteten Personen tats\u00e4chlich Krankheitssymptome entwickeln w\u00fcrden, wie viele davon in einem Krankenhaus behandelt und v. a. wie viele k\u00fcnstlich beatmet werden m\u00fcssen. Es wurde anhand der damals vorliegenden Daten [4] davon ausgegangen, dass bis zu 14 % der positiv getesteten Patienten hospitalisiert werden m\u00fcssen und bis zu 6 % einen Beatmungsplatz ben\u00f6tigen. Es war daher auch in \u00d6sterreich schnell n\u00f6tig, Ressourcen f\u00fcr Patienten mit schwerer COVID-19-Infektion freizumachen, indem nicht dringliche operative oder interventionelle Eingriffe vorl\u00e4ufig ausgesetzt (abgesagt oder verschoben) wurden. Insgesamt war die Einsparung limitierter Ressourcen hierbei aber nicht nur auf Bettenkapazit\u00e4ten auf Normal-und Intensivstationen bezogen, sondern auch auf einzelne medizinische Verbrauchsg\u00fcter (z. B. OPund FFP-Masken, Handschuhe, Desinfektionsmittel und Schutzkittel). Das \"Fernhalten\" von Patienten mit nicht dringlichen bzw. nicht akuten Erkran-kungen von Krankenh\u00e4usern diente zudem nat\u00fcrlich auch der Vermeidung einer potenziellen Exposition (COVID-19-positive Patienten bzw. Mitarbeiter)."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einf\u00fchrung",
            "text": "Wie die Reduktion operativer oder interventioneller gef\u00e4\u00dfchirurgischer Eingriffe w\u00e4hrend der Phase des aufgrund der COVID-19-Pandemie ab 15. M\u00e4rz 2020 angeordneten Lockdowns in \u00d6sterreich erfolgte, welche gef\u00e4\u00dfchirurgischen Operationen weiter durchgef\u00fchrt, abgesagt oder verschoben wurden, und wie einheitlich oder uneinheitlich dieses Vorgehen in verschiedenen gef\u00e4\u00dfchirurgischen Zentren des Landes war, wurde mittels eines Onlinefragebogens erfasst. Einzelne Aspekte des Fragebogens und der Ergebnisse werden im Folgenden dargestellt."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einf\u00fchrung",
            "text": "In \u00d6sterreich gab es -zum Zeitpunkt unserer Umfrage -keine Stellungnahme der eigenen Fachgesellschaft (\u00d6GG), und auch die \u00d6sterreichische Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie hat f\u00fcr die gef\u00e4\u00dfchirurgischen Indikationen keine Empfehlungen zur Vorgehensweise in der Phase der CO-VID-19-Pandemie ver\u00f6ffentlicht."
        },
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 810,
                    "ref_id": "BIBREF4",
                    "start": 807,
                    "text": "[5,"
                },
                {
                    "end": 813,
                    "ref_id": "BIBREF6",
                    "start": 811,
                    "text": "7]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umfrage mittels Onlinefragebogen in \u00d6sterreich",
            "text": "Am 10. April 2020 wurden die Abteilungsleiter von insgesamt 15 \u00f6sterreichischen gef\u00e4\u00dfchirurgischen Zentren (Ab-teilungen mit ausschlie\u00dflicher Ausrichtung auf Gef\u00e4\u00dfchirurgie oder chirurgische Abteilungen mit einem gef\u00e4\u00dfchirurgischen Schwerpunkt entsprechend dem \u00d6sterreichischen Strukturplan Gesundheit/\u00d6SG 2017; alle in \u00f6ffentlich-rechtlichen Zentral-oder Schwerpunktkrankenh\u00e4usern) per Mail mit erkl\u00e4rendem Begleitschreiben des Vorstands der \u00d6sterreichischen Gesellschaft f\u00fcr Gef\u00e4\u00dfchirurgie (\u00d6GG) eingeladen, an einer kostenlosen anonymisierten Onlineumfrage \u00fcber die aktuellen Implikationen der CO-VID-19-Pandemie auf die Patientenversorgung \"in den letzten Wochen\" teilzunehmen. Die Umfrage wurde f\u00fcr Aspekte des Fachgebiets Gef\u00e4\u00dfchirurgie adaptiert auseinerzeitgleichenBefragungim Fachgebiet Orthop\u00e4die [5, 7] und mittels Sur-veyMonkey (http://www.surveymonkey. com), einem kostenlos verf\u00fcgbaren Onlineumfragetool, erstellt. Da die Umfrage keinerlei Einzeldaten von Patienten betraf, war kein Votum einer Ethikkommission verpflichtend."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umfrage mittels Onlinefragebogen in \u00d6sterreich",
            "text": "Insgesamt haben 12 von 15 (80 %) befragten gef\u00e4\u00dfchirurgischen Zentren den Onlinefragebogen in den Tagen zwischen 10. April bis sp\u00e4testens 20. April beantwortet, wobei f\u00fcr die Auswertung nicht ersichtlich war, welche Zentren geantwortet haben. Auch war nicht ersichtlich, ob die Beantwortung durch die Abteilungsleiter selbst oder Mitarbeiter erfolgte. Die Auswertung erfolgte also verblindet und anonymisiert (dies wurde mit den einzelnen Abteilungen vorab so vereinbart)."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umfrage mittels Onlinefragebogen in \u00d6sterreich",
            "text": "Die Fragen waren entweder als Multiple-Choice (n = 9), als Einzelantwort (n = 4) oder als offene Fragen mit m\u00f6glicher Textantwort (n = 2) formuliert und kreisten um 3 Themenbereiche: Implikationen der COVID-19-Pandemie und der hierzu durch die \u00f6sterreichischen Beh\u00f6rden erlassenen Bestimmungen (\"nationwide shutdown\") auf (1) das medizinische Fachpersonal, (2) die ambulante und station\u00e4re Patientenversorgung, (3) die operative und interventionelle Patientenversorgung."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umfrage mittels Onlinefragebogen in \u00d6sterreich",
            "text": "In der nachfolgenden Darstellung werden vornehmlich Aspekte der operativen und interventionellen Patientenversorgung behandelt, konkret, ob Eingriffe weiterhin generell oder ledig-lich selektiv durchgef\u00fchrt, verschoben oder \u00fcberhaupt abgesetzt wurden. Wie sich (im Nachhinein) herausgestellt hat, waren die Begriffe \"abgesetzt\" und \"verschoben\" schlecht zu differenzieren, wurden also vielfach nahezu synonym verwendet, da das \"Absetzen\" einer OP (ein f\u00fcr alle Mal) selten anzunehmen ist und das \"Verschieben\" allerdings in vielen F\u00e4llen mit unklarem und nicht festgelegtem Zeitfenster erfolgen musste, also de facto zun\u00e4chst einem \"Absetzen\" entsprach (zum Zeitpunkt der Befragung war die zeitliche Befristung der OP-Einschr\u00e4nkungen seitens der Beh\u00f6rden nicht absehbar)."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OP-Einschr\u00e4nkungen war nicht absehbar",
            "text": "Entsprechend wurden auch im Onlinefragebogen die einzelnen Institutionen befragt, wie sie die Befristung der Einschr\u00e4nkungen der OP-Kapazit\u00e4ten einsch\u00e4tzen. Hierbei wurden vordefinierte Zeitintervalle abgefragt: \"5 bis 8 Wochen\", \"9 bis 12 Wochen\", \"3 bis 6 Monate\" oder \"6 bis 9 Monate\"."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OP-Einschr\u00e4nkungen war nicht absehbar",
            "text": "Bereits mitStichtag 22. April 2020, also bald nach der Schlie\u00dfung der Onlinebefragung, wurden vonseiten des Bundesministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (BMSGPK) Empfehlungen zur schrittweisen Wiederaufnahme von aufgrund der COVID-19-Pandemie eingestellten bzw. reduzierten elektiven T\u00e4tigkeiten in Krankenanstalten herausgegeben, die dann aber in weiterer Folge erst schrittweise in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \u00d6sterreichs und auch mit regionalen Unterschieden umzusetzen waren."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Umfrage -COVID-19-F\u00e4lle (Patienten und Mitarbeiter)",
            "text": "Alle Krankenh\u00e4user waren mit positiv auf COVID-19 getesteten Patienten konfrontiert, jedoch hatten nur 25 % der gef\u00e4\u00dfchirurgischen Abteilungen positiv auf COVID-19 getestete Patienten zu behandeln. 75 % der Krankenh\u00e4user hatten positiv auf COVID-19 getestete Mitarbeiter, allerdings nur 33 % der gef\u00e4\u00dfchirurgischen Abteilungen."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Umfrage -OPs und Interventionen w\u00e4hrend des landesweiten Shutdowns",
            "text": "Alle Abteilungen berichteten, dass die Anzahl der w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie operierten Patienten drastisch reduziert wurde. Elektive Eingriffe wurden in allen gef\u00e4\u00dfchirurgischen Abteilungen entweder \u00fcberhaupt gestoppt (f\u00fcr ambulante/tagesklinische OPs in 58 % der Zentren; f\u00fcr station\u00e4re OPs in 42 % der Zentren) oder selektiv eingeschr\u00e4nkt (f\u00fcr ambulante/tagesklinische OPs in 42 % der Zentren; f\u00fcr station\u00e4re OPs in 58 % der Zentren)."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Umfrage -OPs und Interventionen w\u00e4hrend des landesweiten Shutdowns",
            "text": "Die Befristung der Einschr\u00e4nkungen der OP-Kapazit\u00e4ten (vordefinierte Zeitintervalle) haben die einzelnen Abteilungen sehr unterschiedlich eingesch\u00e4tzt: \"5 bis 8 Wochen\" (17 %), \"9 bis 12 Wochen\" (33 %), \"3 bis 6 Monate\" (17 %) oder \"6 bis 9 Monate\" (33 %)."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Zum Zeitpunkt der Umfrage berichtete keine Institution \u00fcber fehlende Kapazit\u00e4ten",
            "text": "Zum Zeitpunkt der Umfrage berichtete keine Institution \u00fcber fehlende Kapazit\u00e4ten bez\u00fcglich verf\u00fcgbarer Betten (sowohl auf Normalstationen als auch auf Intermediate Care oder Intensivstationen) zur Behandlung von Patienten mit COVID-19-Infektion. Allerdings wurden in der H\u00e4lfte der Institutionen die den gef\u00e4\u00dfchirurgischen Abteilungen zugeordneten Bettenressourcen reduziert. Als Folge der antizipierten limitierten Ressourcen in der Gef\u00e4\u00dfchirurgie wurden folgende Pathologien nahezu einheitlich in allen Zentren gestoppt oder verschoben: symptomfreie Karotisstenose (Endarteriektomie: in 92 % der Zentren gestoppt oder verschoben; Karotisstent: in allen Zentren, die diese durchf\u00fchren, gestoppt oder verschoben), symptomfreies Aortenaneurysma mit Maximaldurchmesser 5,5-7 cm (in 92 % der Zentren gestoppt oder verschoben), symptomfreie periphere Aneurysmen (in 92 % der Zentren gestoppt oder verschoben), periphere Operate, cancel, postpone or select? Results of a survey of vascular surgery centers during the COVID-19 pandemic in Austria Abstract Regional centers performing vascular surgery in Austria (n = 15) were invited in mid-April 2020 by the Austrian Society of Vascular Surgery (\u00d6GG) to participate in a nationwide survey about implications of the COVID-19 pandemic. Ultimately, a total of 12 centers (80%) answered the questionnaire. All centers were confronted with patients who tested positive for COVID-19 and 75% also had medical personnel who were positive. In contrast, only 25% of the departments of vascular surgery had positively tested patients and 33% had positive staff members. In all departments of vascular surgery elective vascular procedures were either stopped (cancelled or deferred) or selectively limited, including patients with asymptomatic carotid stenosis, aortic aneurysms smaller than 7 cm, peripheral arterial aneurysm, peripheral artery occlusive disease Fontaine stage II and varicosities. All centers continued to carry out operations for all types of vascular surgical emergencies. The strategies of the centers were heterogeneous for patients with chronic ulcers, chronic mesenteric insufficiency, asymptomatic aortic aneurysms larger than 7 cm and shunt surgery. Decisions on surgery cancellation seemed to be particularly problematic due to the uncertain time period of the COVID-19 measures. As a consequence, the risk associated with cancellation or delayed treatment was difficult to assess. At present, especially indications with nonuniform management strategies need selective attention and additional analysis in single center and multicenter studies. In addition, patients might suffer from relevant psychological problems because of surgery cancellations. Changes in the daily routine due to the COVID-19 pandemic may have a long-term impact on health status and may show significant demographic and geographic variations."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords",
            "text": "Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 \u00b7 Vascular surgical procedures \u00b7 Surgery cancellation \u00b7 Surgery triage \u00b7 Survey Uneinheitlich war hingegen das Vorgehen der gef\u00e4\u00dfchirurgischen Zentren bei Patienten mit chronischen Ulzera (nur in 25 % weiterhin behandelt, in 75 % hingegen gestoppt bzw. verschoben), chronischer Mesenterialinsuffizienz (in 33 % weiterhin durchgef\u00fchrt, in 67 % hinge-gen gestoppt bzw. verschoben) oder symptomfreiem Aortenaneurysma mit Maximaldurchmesser gr\u00f6\u00dfer als 7 cm (in 75 % wurde eine offene oder endovaskul\u00e4re Behandlung weiterhin durchgef\u00fchrt, in 25 % verschoben). Auch in der Shuntchirurgie war das Vorgehen sehr unterschiedlich: 50 % f\u00fchrten diese weiterhin durch, in den anderen 50 % der Zentren wurde diese jedoch gestoppt oder verschoben."
        },
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 492,
                    "ref_id": "BIBREF5",
                    "start": 489,
                    "text": "[6]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erkenntnisse der Umfrage",
            "text": "Die in \u00d6sterreich in gef\u00e4\u00dfchirurgischen Zentren durchgef\u00fchrte Onlineumfrage zeigt, dass in allen Institutionen Patienten mit COVID-19-Infektion behandelt wurden, aber vergleichsweise seltener Patienten und Mitarbeiter der gef\u00e4\u00dfchirurgischen Abteilungen betroffen waren. Das ist insbesondere auch deshalb bemerkenswert, da Patienten mit kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen, mit Diabetes oder mit arterieller Hypertonie als Hochrisikopatienten f\u00fcr eine fatal verlaufende COVID-19-Infektion gelten [6] . Sowohl Patienten als auch Gesundheitspersonal waren w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie einem vergleichsweise hohen und potenziell lebensbedrohlichen Risiko ausgesetzt, dies auch aufgrund einer mangelhaften Vorbereitung der Institutionen."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Die Institutionen waren auf die Pandemie nur unzureichend vorbereitet",
            "text": "Die COVID-19-Pandemie und der deshalb erfolgte Lockdown stellte auch in \u00d6sterreich das Gesundheitspersonal und die Patienten vieler Krankenhausabteilungen, insbesondere auch jene der chirurgischen Fachgebiete, vor vielf\u00e4ltige Herausforderungen: u. a. mussten elektive Indikationen zur operativen und interventionellen Behandlung und deren Dringlichkeit eingehend \u00fcberpr\u00fcft und hinterfragt werden. Hierzu waren zum Zeitpunkt der Entscheidungsfindung f\u00fcr die Fachexperten aber keine Erfahrungsberichte vorliegend (\"welche Operationen wie lange verschieben?\"), das Zeitfenster f\u00fcr Verschiebungen war v\u00f6llig unklar (einige Monate? ein halbes Jahr? noch l\u00e4nger?) und das Risiko f\u00fcr den Patienten aufgrund einer abgesagten bzw. hinausgez\u00f6gerten Behandlung in vielen F\u00e4llen nicht leicht absch\u00e4tzbar."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Die Institutionen waren auf die Pandemie nur unzureichend vorbereitet",
            "text": "Entsprechend haben auch in der Beantwortung des Onlinefragebogens die einzelnen Institutionen die unklare Befristung der Einschr\u00e4nkungen der OP-Kapazit\u00e4ten sehr unterschiedlich eingesch\u00e4tzt. Konkret nahmen 50 % der Institutionen an, dass diese zumindest 3 Monate oder l\u00e4nger andauern w\u00fcrde. Zum Zeitpunkt der Entscheidung zur OP-Verschiebung wurde die Befristung also (mit heutigem Wissen ex post) l\u00e4nger eingesch\u00e4tzt, als sie tats\u00e4chlich war, da angenommen werden kann, dass viele Zentren ab Mai 2020 wieder zu einer \"normalen Performance\" zur\u00fcckkehren konnten."
        },
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 992,
                    "ref_id": "BIBREF2",
                    "start": 989,
                    "text": "[3]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Die Institutionen waren auf die Pandemie nur unzureichend vorbereitet",
            "text": "Interessant scheint in diesem Zusammenhang die Publikation eines auf einer Expertenumfrage basierten Modells, das f\u00fcr die aktuelle COVID-19-Pandemie mittels Bayes'scher linearer Regression absch\u00e4tzte, wie viele Fallabsagen elektiver Operationen weltweit innerhalb von 12 Wochen \"angenommenem Stillstand\" (f\u00fcr Elektivoperationen) zu erwarten w\u00e4ren: \u00fcber 28 Mio. Operationen bzw. 72,3 % aller Operationen w\u00e4ren betroffen. Selbst wenn -nach der COVID-19-Pandemie -die OP-Kapazit\u00e4ten um 20 % gesteigert werden, w\u00fcrde die Aufarbeitung der verschobenen Operationen median 45 Wochen in Anspruch nehmen. Aus gef\u00e4\u00dfchirurgischer Sicht ist an dieser Publikation der COVIDSurg Collaborative zu kritisieren, dass (1) Europa und Zentralasien gemeinsam ausgewertet wurden (trotz anzunehmender betr\u00e4chtlicher regionaler Unterschiede), und (2) die Gef\u00e4\u00dfchirurgie in der Kategorie \"other specialties\" gemeinsam mit der Herzchirurgie, Thoraxchirurgie, Neurochirurgie und Mammachirurgie (!) dargestellt wurde [3] ."
        },
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 407,
                    "ref_id": "BIBREF0",
                    "start": 404,
                    "text": "[1]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Die Institutionen waren auf die Pandemie nur unzureichend vorbereitet",
            "text": "Unsere Onlineumfrage zeigt aber auch, dass die Entscheidung zum Verschieben bzw. Absetzen von gef\u00e4\u00dfchirurgischen Operationen und Interventionen in den unterschiedlichen Institutionen in vielen F\u00e4llen einheitlich erfolgte, gewisserma\u00dfen \"nach einem logischen In der bisher publizierten Literatur finden sich u. a. Triage-Empfehlungen f\u00fcr die Gef\u00e4\u00dfchirurgie erstellt vom American College of Surgeons (ACS) [1] : diese empfehlen hinsichtlich der o. g. \"Indikationen mit uneinheitlichem Management\" interessanterweise eine Intervention zu verschieben f\u00fcr Patienten mit symptomfreiem Aortenaneurysma kleiner als 6,5 cm (\"postpone\"), aber auch f\u00fcr jene gr\u00f6\u00dfer als 6,5cm (\"postpone if possible\"). Auch wird empfohlen, die Behandlung bei CLTI (Stadium III oder IV nach Fontaine) oder bei chronischer Mesenterialinsuffizienz falls vertretbar zu verschieben (jeweils \"postpone if possible\"). Hinsichtlich der Shuntchirurgie wird detailliert differenziert: Von einer Shuntneuanlage wird abgeraten (\"consider postponing\"), auch von einer Shuntrevision bzw. Shuntangiographie bei schlechter Funktion (\"postpone if possible\"), jedoch wird eine Notfallintervention bei thrombosiertem Shunt bzw. Nichtfunktion, bei Steal oder bei Infekt empfohlen. Diese Empfehlungen des American College of Surgeons (ACS) stellen wohl in erster Linie einen Expertenkonsensus dar, jedenfalls wird keine Literatur als Beleg bzw. kein Evidenzlevel angegeben."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Die Institutionen waren auf die Pandemie nur unzureichend vorbereitet",
            "text": "Eine in der Lockdown-Phase durchgef\u00fchrte Onlineumfrage liefert naturgem\u00e4\u00df keine Daten \u00fcber die klinischen Ergebnisse der Patienten, sowohl jener, die behandelt wurden, als auch jener, deren Operation oder Intervention abgesetzt bzw. verschoben wurde. Diese Daten w\u00e4ren wichtig, v. a. f\u00fcr die abgesetzten bzw. verschobenen Patienten, werden aber schwer zu erheben sein (die Kohorte besteht auch aus den Patienten, die aufgrund der COVID-19-Pandemie niemals \u00e4rztlich untersucht wurden, oder jenen mit Komplikationen, die vielleicht auch ohne die COVID-19-Pandemie aufgetreten w\u00e4ren) und werden -falls \u00fcberhaupt -wohl erst zu einem deutlich sp\u00e4teren Zeitpunkt (in 6 bis 12 Monaten?) der \"Aufarbeitung\" der verschobenen F\u00e4lle erfasst werden k\u00f6nnen."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Die Onlineumfrage liefert keine Daten \u00fcber die klinischen Ergebnisse der Patienten",
            "text": "Nicht zuletzt muss auch auf die -unabh\u00e4ngig von klassischen kardiovaskul\u00e4ren Ergebnisparametern -potenzielle zus\u00e4tzliche psychologische Belastung der Patienten hingewiesen werden, die durch OP-Absagen und OP-Verschiebungen eingetreten ist. Die unklar befristete \"Wartezeit\", potenziell m\u00f6gliche Komplikationen w\u00e4hrenddessen und die Auswirkung der Verunsicherung auch auf die Lebensqualit\u00e4t der Patienten sind sicherlich nicht zu untersch\u00e4tzen. Zus\u00e4tzlich ung\u00fcnstig k\u00f6nnte sich ausgewirkt haben, dass in der Wartezeit auch die Arzt-Patienten-Kommunikation nicht in \u00fcblicher Art und Weise erfolgen konnte, da die Patienten seitens der Gesundheitsbeh\u00f6rden aufgefordert wurden, \"sich von Krankenh\u00e4usern nach M\u00f6glichkeit fern zu halten\"."
        },
        {
            "cite_spans": [
                {
                    "end": 1025,
                    "ref_id": "BIBREF5",
                    "start": 1022,
                    "text": "[6]"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick",
            "text": "Aufgrund der COVID-19-Pandemie erfolgte OP-Verschiebungen und Ver\u00e4nderungen im Alltag der Patienten (Verhaltens\u00e4nderungen betreffend Lifestyle inkl. k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4ten und Psyche, zu erwartende Auswirkungen auf Risikofaktoren wie Rauchen, Alkoholkonsum und Di\u00e4t) sollten hinsichtlich ihrer gesundheitlichen Auswirkungen nicht untersch\u00e4tzt werden. Zu erwarten ist, dass diese Auswirkungen demografische und geografische Unterschiede zeigen, dass sich langfristig wirksame positive und negative gesundheitliche Konsequenzen zeigen und dass diese abh\u00e4ngig von den angeordneten Ma\u00dfnahmen und deren zeitlicher Befristung sind. Alle diese Aspekte erfordern eine auf die Problemstellung angepasste und somit neuartige kritische wissenschaftliche Analyse inklusive der Einbeziehung neuer Konzepte im Alltag (z. B. visuelle und supportive Telemedizin), insbesondere auch in der Gef\u00e4\u00dfmedizin. Es gilt also wohl l\u00e4ngerfristig das auf die CO-VID-19-Pandemie bezogene Zitat \"we are only at the beginning of this journey together\" [6] ."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis",
            "text": "Open Access. Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden."
        },
        {
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis",
            "text": "Die in diesem Artikel enthaltenen Bilder und sonstiges Drittmaterial unterliegen ebenfalls der genannten Creative Commons Lizenz, sofern sich aus der Abbildungslegende nichts anderes ergibt. Sofern das betreffende Material nicht unter der genannten Creative Commons Lizenz steht und die betreffende Handlung nicht nach gesetzlichen Vorschriften erlaubt ist, ist f\u00fcr die oben aufgef\u00fchrten Weiterverwendungen des Materials die Einwilligung des jeweiligen Rechteinhabers einzuholen."
        }
    ],
    "metadata": {
        "paper_id": "27bb20df2ec10dded19cceaab3b0b4add24555ce",
        "title": "Gef\u00e4sschirurgie"
    }
}